[
  {
    "id": 8486,
    "date": "2020-03-31T16:05:54",
    "date_gmt": "2020-03-31T15:05:54",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=8486"
    },
    "modified": "2020-03-31T17:43:47",
    "modified_gmt": "2020-03-31T16:43:47",
    "slug": "commentaire-apres-covid-19-rester-opiniatres-contre-les-infox",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2020/03/31/commentaire-apres-covid-19-rester-opiniatres-contre-les-infox/",
    "title": {
      "rendered": "COMMENTAIRE &#8211; Apr\u00e8s Covid-19,  rester opini\u00e2tres contre les infox"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Au S\u00e9n\u00e9gal, </span><span style=\"font-weight: 300;\">le 14 mars 2020, le quotidien L\u2019Observateur, le plus vendu dans le pays, indiquait que des membres du personnel m\u00e9dical \u00e0 Touba (Centre du S\u00e9n\u00e9gal) avaient \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs \u00e0 la maladie \u00e0 Coronavirus 2019 (Covid-19).\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">L\u2019article en question avait </span><a href=\"https://www.igfm.sn/coronavirus-touba-des-membres-du-personnel-medical-testes-positifs-28-autres-cas-a-haut-risque-denombres\"><span style=\"font-weight: 300;\">largement \u00e9t\u00e9 repris par des sites d\u2019informations</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> avant que\u00a0 L\u2019Observateur,\u00a0 \u00e0 la suite de la r\u00e9action des internautes et le courroux des autorit\u00e9s sanitaires, ne publie, deux jours plus tard, un erratum dans lequel il \u00ab reconna\u00eet, en toute responsabilit\u00e9, l\u2019inexactitude des propos pr\u00eat\u00e9s au chef des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9quipe mobile d\u2019intervention et de soutien du Centre des op\u00e9rations d\u2019urgence sanitaire \u00bb.</span></p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"fr\"><a href=\"https://twitter.com/hashtag/Coronavirus?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#Coronavirus</a> : Dakar annonce des mesures judiciaires contre les diffuseurs de \u00ab fake news \u00bb <a href=\"https://t.co/8jWzhVP8vd\">https://t.co/8jWzhVP8vd</a> <a href=\"https://twitter.com/hashtag/COVID19?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#COVID19</a> <a href=\"https://twitter.com/hashtag/Senegal?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#Senegal</a></p>\n\u2014 Jeune Afrique (@jeune_afrique) <a href=\"https://twitter.com/jeune_afrique/status/1240408137099706369?ref_src=twsrc%5Etfw\">March 18, 2020</a></blockquote>\n<p><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Les infox sur la pand\u00e9mie Covid-19 ont suscit\u00e9 des r\u00e9actions officielles du </span><a href=\"https://www.jeuneafrique.com/912549/societe/coronavirus-dakar-annonce-des-mesures-judiciaires-contre-les-diffuseurs-les-fake-news/\"><span style=\"font-weight: 300;\">gouvernement s\u00e9n\u00e9galais</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">, de la </span><a href=\"http://aps.sn/actualites/societe/sante/article/covid-19-la-gendarmerie-s-engage-a-faire-respecter-l-etat-d-urgence-sanitaire\"><span style=\"font-weight: 300;\">gendarmerie s\u00e9n\u00e9galaise</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">, et du </span><a href=\"http://aps.sn/actualites/societe/sante/article/covid-19-le-synpics-invite-les-journalistes-a-eviter-toute-action-pouvant-entraver-le-travail-des-services-competents\"><span style=\"font-weight: 300;\">Syndicat des professionnels de l\u2019information et de la communication du S\u00e9n\u00e9gal (Synpics)</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Le Synpics a rappel\u00e9 que </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00ab le traitement des informations portant sur la Covid-19 doit se faire en toute responsabilit\u00e9 pour \u00e9viter la psychose et les mauvaises interpr\u00e9tations \u00bb : impossible de ne pas y voir </span><span style=\"font-weight: 300;\">un rappel \u00e0 l\u2019ordre.\u00a0</span></p>\n<h2>Covid-19, la pand\u00e9mie qui r\u00e9v\u00e8le une autre</h2>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">\u00c0 quelque chose, malheur est bon. Car, au S\u00e9n\u00e9gal comme partout dans le monde, en exag\u00e9rant \u00e0 peine, jamais les infox n\u2019auront autant \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur des d\u00e9bats, ou, du moins, autant prises au s\u00e9rieux.\u00a0</span></p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"fr\">Les fake news sur le virus alimentent la panique <a href=\"https://t.co/rTaXvSkdBC\">https://t.co/rTaXvSkdBC</a> via <a href=\"https://twitter.com/24heuresch?ref_src=twsrc%5Etfw\">@24heuresch</a></p>\n\u2014 Corentin Chauvel (@corentinchauvel) <a href=\"https://twitter.com/corentinchauvel/status/1222832990054686724?ref_src=twsrc%5Etfw\">January 30, 2020</a></blockquote>\n<p><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Depuis quelques semaines, elles alimentent, comme jamais, les d\u00e9bats dans les m\u00e9dias, sur les r\u00e9seaux sociaux, dans les communications formelles et informelles; alors m\u00eame que c\u2019est par ces canaux qu\u2019elles pullulent. Ironique.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Mais, donner \u00e0 croire que cette pand\u00e9mie Covid-19 a provoqu\u00e9 une pand\u00e9mie d\u2019infox ne nous semble pas tout \u00e0 fait exact, dans l\u2019absolu. La seconde faisait d\u00e9j\u00e0 des ravages, partout dans le monde, bien avant la premi\u00e8re; et loin d\u2019occulter le tr\u00e8s lourd tribut port\u00e9 \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 par cette maladie : Covid-19 et sa pl\u00e9thore d\u2019infox sont l\u2019arbre qui cache la dense for\u00eat de la d\u00e9sinformation sur la sant\u00e9.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Au mieux, jusqu\u2019ici, on a reconnu que ces infox constituent un danger pour les m\u00e9dias et les d\u00e9mocraties : mais, globalement, quelle importance accordent le conducteur de \u00ab\u00a0car rapide\u00a0\u00bb de Dakar et la </span><a href=\"https://www.cameroon-tribune.cm/article.html/29044/fr.html/-bayam-sellam-les\"><i><span style=\"font-weight: 300;\">bayam-sellam</span></i></a><span style=\"font-weight: 300;\"> du march\u00e9 central de Yaound\u00e9 aux m\u00e9canismes des m\u00e9dias et de la d\u00e9mocratie ? En revanche, dites-leur, et surtout d\u00e9montrez-leur, que les infox sur la sant\u00e9 peuvent \u00eatre mortelles : la donne change. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Et c\u2019est exactement ce qu\u2019on commence \u00e0 observer sous le paradigme de la Covid-19 </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00ab </span><span style=\"font-weight: 300;\">qui frappe sans \u00e9gard pour le statut social des uns et des autres </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00bb</span><span style=\"font-weight: 300;\">, comme l\u2019a si bien signifi\u00e9 le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall </span><a href=\"http://www.aps.sn/actualites/article/covid-19-macky-sall-declare-l-etat-d-urgence-couvre-feu-de-20h-a-6-h\"><span style=\"font-weight: 300;\">en d\u00e9cr\u00e9tant, le 23 mars 2020, l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence en guise de riposte \u00e0 cette maladie</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">.</span></p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"fr\">La l\u00e9gende du saxophone Manu Dibango est mort des suites de la Covid-19. Il avait 86 ans. On le retrouve ici en 1992 avec le titre \u00ab\u00a0Salut Manu\u00a0\u00bb. <a href=\"https://t.co/dixqMCvTo8\">pic.twitter.com/dixqMCvTo8</a></p>\n\u2014 Ina.fr (@Inafr_officiel) <a href=\"https://twitter.com/Inafr_officiel/status/1242376712782073857?ref_src=twsrc%5Etfw\">March 24, 2020</a></blockquote>\n<p><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, a m\u00eame tenu \u00e0 rappeler qu\u2019</span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00ab </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00e0 ce jour, il n\u2019y a ni vaccin, ni m\u00e9dicament homologu\u00e9 contre la Covid-19 </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00bb.</span><span style=\"font-weight: 300;\"> Si, dans son discours, il s\u2019est gard\u00e9 d\u2019\u00e9voquer les termes </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00ab infox</span> <span style=\"font-weight: 300;\">\u00bb, \u00ab</span><span style=\"font-weight: 300;\"> fake news </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00bb</span><span style=\"font-weight: 300;\"> ou </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00ab</span><span style=\"font-weight: 300;\"> d\u00e9sinformation </span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00bb, c\u2019est peut-\u00eatre </span><span style=\"font-weight: 300;\">pour ne pas leur donner plus d\u2019\u00e9chos qu\u2019ils en ont d\u00e9j\u00e0. Mais il va de soi que cet extrait de l\u2019allocution du chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais est bien une piq\u00fbre de rappel contre toutes ces infox relatives aux rem\u00e8des et autres th\u00e9ories du complot contre le nouveau coronavirus.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Les infox apparaissent, d\u2019un coup, sous un nouveau jour, avec un air plus s\u00e9rieux, sous leur v\u00e9ritable visage, d\u00e9pareill\u00e9es de la banalit\u00e9 \u00e0 laquelle elles sont r\u00e9duites (souvent \u00e0 raison) et charg\u00e9es de tous les dangers qu\u2019elles comportent : l\u2019abrutissement, la psychose, le d\u00e9sordre, le p\u00e9ril, la mort.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Dommage qu\u2019on ait attendu, pour la plupart, la pand\u00e9mie Covid-19 pour prendre la pleine mesure du danger que constituent globalement ces informations mensong\u00e8res con\u00e7ues d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pour induire en erreur.\u00a0</span></p>\n<h2>Mobilisation mondiale</h2>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Mais restons raisonnables. Car, toute proportion gard\u00e9e, si l\u2019engouement contre les infox animent autant les discussions en 2020, des \u00e9tables des march\u00e9s aux bureaux des hautes sph\u00e8res de d\u00e9cision, c\u2019est d\u2019abord parce que la maladie \u00e0 Coronavirus 2019 s\u2019est mondialis\u00e9e quasi simultan\u00e9ment et qu\u2019elle a entra\u00een\u00e9, dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, un trop plein d\u2019informations, d\u2019analyses et de commentaires parasit\u00e9s par une d\u00e9sinformation massive. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">C\u2019est ce m\u00e9li-m\u00e9lo, cet embrouillamini, que le directeur de l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS), </span><span style=\"font-weight: 300;\">Tedros Adhanom Ghebreyesus,</span><span style=\"font-weight: 300;\"> a qualifi\u00e9 d\u2019</span><span style=\"font-weight: 300;\">\u00ab </span><a href=\"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2020/03/06/la-rumeur-l-autre-epidemie-qui-preoccupe-l-oms_6032079_4500055.html\"><span style=\"font-weight: 300;\">infod\u00e9mie</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> \u00bb soulignant que \u00ab notre plus grand ennemi \u00e0 ce jour, ce n\u2019est pas le virus lui-m\u00eame. Ce sont les rumeurs, la peur et la stigmatisation \u00bb.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">En effet, les st\u00e9r\u00e9otypes racistes et x\u00e9nophobiques en lien avec l\u2019apparition et la propagation du </span><span style=\"font-weight: 300;\">SRAS-CoV-2, du nom du virus responsable de la Covid-19, n\u2019ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne et sous tendent les appr\u00e9hensions du patron de l\u2019OMS.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Preuve de l\u2019urgence particuli\u00e8re de la situation, l\u2019OMS a mis en place un plan de riposte contre les infox, en partageant notamment sur son site internet et </span><a href=\"https://www.whatsapp.com/coronavirus/who\"><span style=\"font-weight: 300;\">via l\u2019application de messagerie WhatsApp</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">, </span><a href=\"https://www.who.int/fr/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public/myth-busters\"><span style=\"font-weight: 300;\">des conseils au grand public pour en finir avec les id\u00e9es re\u00e7ues</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> : en quelque sorte, combattre les infox en leur opposant des infos. Quel autre symbole plus fort, que celui de l\u2019institution onusienne en charge de la sant\u00e9 prenant \u00e0 bras le corps cette bataille ?</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Au S\u00e9n\u00e9gal, par exemple, d\u00e8s les premiers jours qui ont suivi l\u2019annonce des premiers cas positifs \u00e0 la Covid-19, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action sociale a initi\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence en invitant blogueurs, artistes, journalistes et autres acteurs influents d\u2019Internet et des r\u00e9seaux sociaux, pour la mise en place d\u2019une \u00ab riposte digitale \u00bb contre la d\u00e9sinformation autour de la Covid-19. Initiative louable \u2013 qui consiste avant tout \u00e0 apporter la bonne information et les bons gestes \u00e0 avoir, en r\u00e9ponse aux nombreuses rumeurs et autres intox \u2013 mais aussi in\u00e9dite. Car, lors des derni\u00e8res \u00e9pid\u00e9mies qui ont concern\u00e9 le pays, celles </span><a href=\"https://fr.africacheck.org/factsheets/fiche-dinfo-quest-ce-quest-ebola/\"><span style=\"font-weight: 300;\">d\u2019Ebola en 2016</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> et </span><a href=\"https://fr.africacheck.org/factsheets/fiche-dinfo-retour-de-dengue-senegal-quil-faut-savoir-cette-maladie/\"><span style=\"font-weight: 300;\">de la dengue en 2017</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">, jamais la d\u00e9sinformation ne s\u2019\u00e9tait autant faite ressentir selon Bineta Bocoum qui dirige la cellule de communication dudit minist\u00e8re. Nous pouvons le confirmer, fort de nos observations. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">\u00ab Aujourd\u2019hui,\u00a0 il y a plus de blogs, de groupes WhatsApp, d\u2019instances de discussions. Nous n\u2019avions jamais travaill\u00e9 dans ce sens avec les acteurs d\u2019Internet. A pr\u00e9sent, nous sommes oblig\u00e9s, vu la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle la d\u00e9sinformation se manifeste \u00bb, argue Bineta Bocoum.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Dans la m\u00eame veine, en France, le solennel \u00ab Nous sommes en guerre ! \u00bb du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, appelant \u00e0 l\u2019union en cette p\u00e9riode troubl\u00e9e, mais aussi, instituant </span><a href=\"https://www.franceculture.fr/numerique/coronavirus-et-infodemie-aux-grands-maux-les-grands-remedes\"><span style=\"font-weight: 300;\">une mise en avant des sources officielles et une veille commune</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> contre la d\u00e9sinformation, r\u00e9sonne comme un leitmotiv mondial. Et, dans le monde, les initiatives anti-infox Covid-19 sont multiples et diverses. Nous n\u2019allons pas toutes les \u00e9voquer.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Soulignons quand m\u00eame le </span><a href=\"https://www.whatsapp.com/coronavirus/\"><i><span style=\"font-weight: 300;\">WhatsApp Information Hub</span></i></a><span style=\"font-weight: 300;\"> une initiative commune entre la plateforme de messagerie WhatsApp (qui appartient \u00e0 Facebook), l\u2019OMS, l\u2019UNICEF et le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD) : l\u2019initiative vise \u00e0 conseiller </span><a href=\"https://blog.whatsapp.com/two-billion-users-connecting-the-world-privately\"><span style=\"font-weight: 300;\">les deux milliards d\u2019utilisateurs de WhatsApp</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> sur les bons gestes \u00e0 avoir durant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et, bien entendu, \u00e0 se fier \u00e0 des sources d\u2019informations s\u00fbres et v\u00e9rifi\u00e9es sur la maladie. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">\u00c0 travers WhatsApp, c\u2019est </span><a href=\"https://theconversation.com/mobilisation-des-gafa-contre-la-pandemie-covid-19-business-as-usual-132064\"><span style=\"font-weight: 300;\">la mobilisation des GAFA</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> que nous voulons aussi souligner.\u00a0</span></p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"fr\">Mobilisation des GAFA contre la pand\u00e9mie Covid-19 : business as usual <a href=\"https://t.co/qCvuLbEz82\">https://t.co/qCvuLbEz82</a> <a href=\"https://t.co/HWrRg6WshZ\">pic.twitter.com/HWrRg6WshZ</a></p>\n\u2014 Conversation France (@FR_Conversation) <a href=\"https://twitter.com/FR_Conversation/status/1242703608824692741?ref_src=twsrc%5Etfw\">March 25, 2020</a></blockquote>\n<p><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<h2>De la fonction essentielle et intemporelle du fact-checking</h2>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Mais en premi\u00e8re ligne de cette guerre mondiale contre la Covid-19 \u2013 loin de tout corporatisme de notre part \u2013 c\u2019est </span><a href=\"https://www.poynter.org/ifcn-covid-19-misinformation/\"><span style=\"font-weight: 300;\">la mobilisation mondiale des fact-checkers</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">, qui n\u2019ont pas attendu la pand\u00e9mie de la Covid-19 pour se consacrer au quotidien \u00e0 traquer les infox en tout genre, qu\u2019il faut saluer : \u00e0 ce jour, </span><a href=\"https://www.poynter.org/ifcn-covid-19-misinformation/\"><span style=\"font-weight: 300;\">plus de 800 articles de v\u00e9rifications des faits li\u00e9s \u00e0 la Covid-19</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> sont consultables sur le site internet de l\u2019</span><a href=\"https://www.poynter.org/ifcn/\"><i><span style=\"font-weight: 300;\">International fact-checking network</span></i></a><span style=\"font-weight: 300;\">, le r\u00e9seau mondial des fact-checkers.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">La pand\u00e9mie Covid-19, met ainsi\u00a0 en lumi\u00e8re le danger des infox et subs\u00e9quemment la fonction essentielle de la v\u00e9rification des faits dans un contexte de surcharge informationnelle qui ne date pas de d\u00e9cembre 2019, </span><a href=\"https://www.who.int/fr/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019\"><span style=\"font-weight: 300;\">date \u00e0 laquelle la maladie a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e pour la premi\u00e8re fois</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">\u00c0 Africa Check, les \u00e9quipes </span><a href=\"https://fr.africacheck.org/reports/dossier-tous-nos-articles-sur-le-coronavirus-en-un-click/\"><span style=\"font-weight: 300;\">francophone</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> et </span><a href=\"https://africacheck.org/reports/live-guide-all-our-coronavirus-fact-checks-in-one-place/\"><span style=\"font-weight: 300;\">anglophone</span></a><span style=\"font-weight: 300;\"> couvrent cette vague d\u2019infox sur la Covid-19 depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e et sont naturellement inscrites dans cette synergie mondiale des fact-checkers. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Il ne s\u2019agit pas ici d\u2019essayer de plaider pour une reconnaissance de la nature primordiale du fact-checking qui est forc\u00e9ment essentiel car consubstantiel et fondamental au journalisme.</span></p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"en\">Our fact-checkers in South Africa, Senegal, Nigeria and Kenya are working flat out to bring you the facts about coronavirus. Follow our live guide: <a href=\"https://t.co/bVoW5fdyxT\">https://t.co/bVoW5fdyxT</a> (English) <a href=\"https://t.co/i31NEliW7q\">https://t.co/i31NEliW7q</a> (French)<a href=\"https://twitter.com/AfricaCheck?ref_src=twsrc%5Etfw\">@AfricaCheck</a> <a href=\"https://twitter.com/AfricaCheck_Fr?ref_src=twsrc%5Etfw\">@AfricaCheck_Fr</a></p>\n\u2014 Noko Makgato (@nokolosh) <a href=\"https://twitter.com/nokolosh/status/1243464182172958721?ref_src=twsrc%5Etfw\">March 27, 2020</a></blockquote>\n<p><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">En revanche, il est imp\u00e9rieux de souligner que les infox sur la Covid-19 doivent \u00eatre vues comme une p\u00e9riode de pic en mati\u00e8re de d\u00e9sinformation sur la sant\u00e9. Au risque de nous r\u00e9p\u00e9ter, les infox li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 ne datent pas de d\u00e9cembre 2019 mais avaient d\u00e9j\u00e0, par exemple, \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine d\u2019une recrudescence des cas de polio dans le Nord du Nigeria au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 alors que le pays s\u2019appr\u00eatait \u00e0 porter le coup fatal \u00e0 ce fl\u00e9au. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">D\u2019ailleurs, c\u2019est partant de cette triste exp\u00e9rience que le journaliste britannique </span><a href=\"https://fr.africacheck.org/2019/05/31/combattre-la-desinformation-en-afrique-quatre-lecons-dun-environnement-complexe/\"><span style=\"font-weight: 300;\">Peter Cunliffes-Jones</span></a><span style=\"font-weight: 300;\">, alors chef du bureau de l\u2019Agence France Presse au Nigeria, a eu l\u2019id\u00e9e de fonder Africa Check.\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Somme toute, ce qui est clair, c\u2019est que l\u2019infod\u00e9mie et la d\u00e9sinformation, elles, ne dispara\u00eetront pas apr\u00e8s la Covid-19, et qu\u2019il faudra, apr\u00e8s cette pand\u00e9mie, garder deux r\u00e9flexes capitaux : se laver r\u00e9guli\u00e8rement les mains et maintenir la m\u00eame opini\u00e2tret\u00e9 contre les infox en tout genre. </span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 300;\">Nous sommes en guerre contre les infox et c\u2019est une guerre intemporelle.</span></p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>La synergie mondiale contre les informations fausses et trompeuses est in\u00e9dite et doit garder la m\u00eame vigueur, une fois la pand\u00e9mie de la Covid-19 vaincue.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 13,
    "featured_media": 8491,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": true,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [
      162,
      335,
      1404,
      675,
      633,
      1437,
      841,
      1142,
      1428,
      310,
      49
    ],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8486"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/13"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=8486"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 17,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8486/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 8521,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8486/revisions/8521"
        }
      ],
      "wp:featuredmedia": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media/8491"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=8486"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=8486"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=8486"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=8486"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 8429,
    "date": "2020-03-25T13:31:29",
    "date_gmt": "2020-03-25T12:31:29",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=8429"
    },
    "modified": "2020-03-29T23:10:33",
    "modified_gmt": "2020-03-29T22:10:33",
    "slug": "analyse-covid-19-entre-pandemie-et-infodemie",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2020/03/25/analyse-covid-19-entre-pandemie-et-infodemie/",
    "title": {
      "rendered": "COMMENTAIRE &#8211; Covid-19 :  Entre  pand\u00e9mie et \u00ab infod\u00e9mie \u00bb"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p style=\"text-align: left;\">Si les fake news, l\u2019information manipul\u00e9e, font partie d\u2019un \u00e9cosyst\u00e8me &nbsp;de la d\u00e9sinformation, le Covid-19 est au c\u0153ur de ce fl\u00e9au. La pand\u00e9mie&nbsp; semble se nourrir de \u00ab <a href=\"https://fr.africacheck.org/wp-content/uploads/2020/03/20200202-sitrep-13-ncov-v3.pdf\">l\u2019infod\u00e9mie </a>\u00bb, pour reprendre l&rsquo;expression de l&rsquo;Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS).&nbsp;&nbsp; La premi\u00e8re victime de cette \u00ab guerre \u00bb est sans nul doute l\u2019information, celle-l\u00e0 v\u00e9rifi\u00e9e.</p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00ab M\u00eame en dehors d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie, les rumeurs et fausses informations sont un grand classique sur tous les sujets de sant\u00e9 \u00bb, estime <a href=\"http://elliadd.univ-fcomte.fr/fiches/romeyerhelene\">H\u00e9l\u00e9ne Romeyer</a>. Dans un <a href=\"https://larevuedesmedias.ina.fr/covid-19-coronavirus-la-mediatisation-tend-aujourdhui-ceder-un-peu-plus-la-panique\">entretien</a> avec <a href=\"https://larevuedesmedias.ina.fr/\">La Revue des M\u00e9dias. </a>Cette professeure en sciences de l\u2019information et de la communication \u00e0 l\u2019<a href=\"https://www.ubfc.fr/\">universit\u00e9 de Bourgogne-Franche Comt\u00e9</a>, explique que cette d\u00e9sinformation tient d\u2019abord de la \u00ab professionnalisation, en mati\u00e8re de communication de tous les groupes militants \u00bb. A cela, s\u2019ajoute \u00ab les outils num\u00e9riques \u00bb.</p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00ab Avec n\u2019importe quel ordinateur grand public, vous pouvez poster \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous voulez \u00bb, explique-t-elle avant de souligner : \u00ab D\u00e8s qu\u2019il y a, comme c\u2019est le cas en mati\u00e8re de sant\u00e9, quelque chose qui a trait au risque, \u00e0 l\u2019angoisse, cela cr\u00e9e un terreau propice \u00bb.</p>\n<h2 style=\"text-align: left;\">Poursuites judiciaires</h2>\n<p style=\"text-align: left;\">Au&nbsp; S\u00e9n\u00e9gal, si&nbsp; les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 des <a href=\"https://www.jeuneafrique.com/912549/societe/coronavirus-dakar-annonce-des-mesures-judiciaires-contre-les-diffuseurs-les-fake-news/\">poursuites contre les diffuseurs de fake news</a> sur le coronavirus, c\u2019est que \u00ab l\u2019infod\u00e9mie \u00bb commen\u00e7ait \u00e0 prendre de grandes proportions. Le recours \u00e0 la Justice et aux enqu\u00eateurs de la brigade de recherche de la Gendarmerie Nationale est ainsi une mani\u00e8re d\u2019\u00e9touffer les vell\u00e9it\u00e9s de ceux-l\u00e0 que le ministre de la Sant\u00e9 et de l&rsquo;Action Sociale, Abdoulaye Diouf Sarr, qualifie \u00ab d\u2019ennemis de la R\u00e9publique qui sont l\u00e0 pour contrecarrer les efforts de l\u2019Etat pour freiner l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00bb.</p>\n<p style=\"text-align: left;\">&nbsp;Les personnalit\u00e9s publiques mises en cause, ont \u00e9t\u00e9 toutes interrog\u00e9es et lib\u00e9r\u00e9es, manifestement apr\u00e8s des engagements de ne plus r\u00e9cidiver et mieux de participer \u00e0 la sensibilisation contre le coronavirus, selon l\u2019une d\u2019entre elles.</p>\n<p style=\"text-align: left;\">Des mesures coercitives peuvent avoir un impact positif dans la lutte contre la pand\u00e9mie mais sont-elles d\u00e9terminantes pour stopper la divulgation des fake-news, surtout sur les r\u00e9seaux sociaux ? L\u00e0 est toute la question. Quoi qu&rsquo;il en soit, beaucoup d&rsquo;id\u00e9es re\u00e7ues circulent autour de cette \u00e9pid\u00e9mie et surtout <a href=\"https://fr.africacheck.org/reports/dossier-tous-nos-articles-sur-le-coronavirus-en-un-click/\">une propagation \u00e0 grande \u00e9chelle de la d\u00e9sinformation</a>&nbsp;est not\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal et ailleurs, comme le souligne Africa Check.</p>\n<p style=\"text-align: left;\">Si le minist\u00e8re s\u00e9n\u00e9galais de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action Sociale a voulu donner des gages \u00e0 travers notamment des \u00ab points de presse \u00bb quotidiens, <a href=\"https://twitter.com/moussangomjri/status/1240380846688747520\">des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent</a> pour demander plus de transparence dans la fa\u00e7on de communiquer des autorit\u00e9s sanitaires. Seront-elles entendues ? Cette forme de \u00ab communication unilat\u00e9rale \u00bb n\u2019est-elle pas propice aux fake-news dans un contexte o\u00f9 la presse classique, comme les m\u00e9dias sociaux cherchent \u00e0 en&nbsp; savoir plus ? Les journalistes sont-ils oblig\u00e9s de ne se fier qu\u2019aux chiffres des autorit\u00e9s publiques qui sont difficilement v\u00e9rifiables ? Que risquent les m\u00e9dias qui tenteraient d\u2019aller au-del\u00e0 des \u00ab informations officielles \u00bb ?</p>\n<p style=\"text-align: left;\">L\u2019annonce du <a href=\"https://www.pressafrik.com/Coronavirus-Grand-Yoff-un-quartier-populeux-de-Dakar-enregistre-son-premier-cas-positif_a213322.html\">premier cas \u00e0 Grand Yoff</a>, un quartier populaire de Dakar, <a href=\"https://www.dakaractu.com/Dr-Sidy-Massar-Gueye-Medecin-chef-SAMU-municipal-Dakar-%C2%A0Il-n-y-a-aucun-cas-teste-positif-a-Grand-Yoff-Nous-avons_a185617.html?fbclid=IwAR3O65FqG-buX0Edv11QYJ_QBLAAVymxiyBMigCUQqQcmKNKH1o61Vh42Tw\">d\u00e9menti</a> par le directeur du Samu municipal de Dakar illustre assez les manquements qui sont susceptibles de cr\u00e9er une certaine confusion.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>En temps  de guerre, la propagande est souvent de mise. En temps de pand\u00e9mie, les infox sont redoutables. Si l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) a choisi l\u2019expression \u00ab Infod\u00e9mie \u00bb pour qualifier les rumeurs et la d\u00e9sinformation autour du coronavirus, c\u2019est qu\u2019elle est aujourd\u2019hui plus qu\u2019hier consciente de leurs dangers.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 31,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [
      1362,
      1404,
      633,
      1430
    ],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8429"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/31"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=8429"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 8,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8429/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 8494,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8429/revisions/8494"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=8429"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=8429"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=8429"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=8429"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 8239,
    "date": "2020-03-11T10:05:30",
    "date_gmt": "2020-03-11T09:05:30",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=8239"
    },
    "modified": "2020-03-12T15:19:36",
    "modified_gmt": "2020-03-12T14:19:36",
    "slug": "analyse-protection-des-sources-par-le-journaliste-une-exigence-deontologique",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2020/03/11/analyse-protection-des-sources-par-le-journaliste-une-exigence-deontologique/",
    "title": {
      "rendered": "ANALYSE &#8211; Protection des sources par le journaliste\u00a0: une exigence d\u00e9ontologique"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p>Le journaliste a l\u2019obligation d\u00e9ontologique de prot\u00e9ger sa source. Il s\u2019est trouv\u00e9 des journalistes \u2013 ceux n\u2019ayant jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 cette situation \u2013 pour penser que ce point de la morale professionnelle n\u2019est qu\u2019une clause de style ou une recommandation facultative \u00e0 observer. Jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un \u00e9leveur, au Mali, par des djihadistes vienne rappeler \u00e0 la presse du monde entier que si des reporters de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision France 24 ne l\u2019avaient pas montr\u00e9, t\u00e9moignant \u00e0 visage d\u00e9couvert lors d\u2019une interview, l\u2019\u00e9leveur Sadou Yehia n\u2019aurait pas pu \u00eatre identifi\u00e9 par les djihadistes, recherch\u00e9 par ces derniers, retrouv\u00e9, enlev\u00e9 le 5 f\u00e9vrier 2020 et ex\u00e9cut\u00e9 trois jours plus tard par les m\u00eames terroristes.</p>\n<h2>N\u00e9gligence coupable</h2>\n<p>La ligne de d\u00e9fense de France 24, coupable de n\u00e9gligence, ne tient qu\u2019\u00e0 un fil tr\u00e8s mince, \u00e0 savoir que \u00ab&nbsp;<em>l\u2019imbrication des terroristes dans la population locale dont ils sont eux-m\u00eames issus&nbsp;</em>\u00bb&nbsp;est une pr\u00e9caution \u00ab&nbsp;illusoire&nbsp;\u00bb (sic) pour ne pas dire \u00ab&nbsp;artificielle&nbsp;\u00bb (re-sic), selon la d\u00e9claration de la direction de la cha\u00eene fran\u00e7aise d\u2019informations en continu.</p>\n<p>Dans des contextes divers (s\u00e9curitaire, professionnel, social, politique, \u00e9conomique\u2026), il peut \u00eatre imprudent d\u2019\u00e9voquer, dans le traitement de l\u2019information, des sources qui pourraient, par ce fait m\u00eame, \u00eatre mises en ins\u00e9curit\u00e9 par la diffusion d\u2019informations pr\u00e9sum\u00e9es \u00e9manant d\u2019elles, parce qu\u2019identifi\u00e9es et/ou identifiables.</p>\n<p>Il n\u2019y a pas que les \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels de l\u2019identit\u00e9 (nom, pr\u00e9nom, photo\u2026) qui peuvent \u00ab&nbsp;trahir&nbsp;\u00bb une source, l\u2019allusion \u00e0 ses fonctions, \u00e0 sa zone d\u2019habitation, le lieu de rencontre avec elle, peuvent aider \u00e0 savoir qui a parl\u00e9 de quoi \u00e0 tel journaliste dont l\u2019interlocuteur peut \u00eatre \u00ab&nbsp;trac\u00e9&nbsp;\u00bb par la nature des informations, leur pr\u00e9cision, le sujet, la date\u2026</p>\n<p>Il se peut que, par ignorance du danger de mort ou autres repr\u00e9sailles physiques encourues, le pauvre villageois malien n\u2019ait pas demand\u00e9 le floutage de son visage. Dans ce cas, comme dans d\u2019autres, du reste, la responsabilit\u00e9, l\u2019obligation et le devoir du journaliste de prot\u00e9ger sa source n\u2019en sont pas moins engag\u00e9s. Le journaliste doit prot\u00e9ger sa source, m\u00eame si cette derni\u00e8re ne demande pas cette protection. Et a fortiori quand elle demande \u00e0 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e. Si, par ignorance ou inconscience, la source ne demande pas la s\u00e9curisation de son identit\u00e9, il appartient au journaliste d\u2019appr\u00e9cier la dangerosit\u00e9 de son identification et prendre l\u2019initiative de mettre la source \u00e0 l\u2019abri de toutes repr\u00e9sailles (physiques, sociales, psychologiques\u2026), de poursuites judiciaires\u2026</p>\n<p>\u00ab&nbsp;La cha\u00eene France 24, tr\u00e8s regard\u00e9e en Afrique, a-t-elle mis Sadou Yehia en danger de mort comme le pensent certains&nbsp;? L\u2019anonymisation des sources est-elle&nbsp;<em>\u00ab&nbsp;illusoire&nbsp;\u00bb</em>&nbsp;comme le r\u00e9torque la direction de France&nbsp;24 qui avait, dans un premier temps, qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab&nbsp;<em>artificielle</em>&nbsp;\u00bb toute pr\u00e9caution sur l\u2019identit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es en raison de \u00ab&nbsp;<em>l\u2019imbrication des terroristes dans la population locale dont ils sont eux-m\u00eames issus&nbsp;</em>\u00bb ? comme s\u2019interroge Cyril Bensimon dans une r\u00e9flexion dans <a href=\"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2020/02/14/controverse-apres-l-assassinat-d-un-eleveur-malien-filme-dans-un-reportage-de-france-24_6029631_3212.html\">lemondeafrique.fr</a>.</p>\n<h2>Un cas d\u2019\u00e9cole</h2>\n<p>L\u2019affaire a fait mal \u00e0 la conscience \u00e0 France 24 o\u00f9, dans une d\u00e9claration, la section du Syndicat national des journalistes (SNJ) de France M\u00e9dias Monde (France&nbsp;24, RFI et MC&nbsp;Doualiya) a d\u00e9nonc\u00e9, le 14&nbsp;f\u00e9vrier 2020&nbsp;? les&nbsp;<em>\u00ab&nbsp;explications emberlificot\u00e9es&nbsp;\u00bb</em>&nbsp;de la direction et a estim\u00e9 que \u00ab&nbsp;<em>la diffusion \u00e0 visage d\u00e9couvert du t\u00e9moignage</em>&nbsp;[de Sadou Yehia]<em>&nbsp;contrevient \u00e0 tous les principes d\u00e9ontologiques de base</em>&nbsp;\u00bb.</p>\n<p>Poursuivant son argumentation d\u00e9fensive, la direction de France 24 s\u2019est dite&nbsp;<em>\u00ab&nbsp;profond\u00e9ment atteinte par cet assassinat barbare&nbsp;\u00bb,</em>&nbsp;mais refuse d\u2019\u00eatre d\u00e9sign\u00e9e&nbsp;<em>\u00ab&nbsp;comme les coupables dans une inversion insupportable des responsabilit\u00e9s&nbsp;\u00bb.&nbsp;</em></p>\n<p><em>\u00ab&nbsp;L\u2019absence de floutage constitue une erreur que je ne pensais pas un jour voir advenir,</em> semble r\u00e9torquer Bensimon dans une r\u00e9flexion publi\u00e9 dans www.lemonde.fr/afrique/. <em>Cela fait partie des pr\u00e9cautions basiques \u00e0 prendre quand on effectue ce type de reportage. Les justifications donn\u00e9es par la suite ne tiennent pas la route. L\u2019anonymisation du r\u00e9pondant, du lieu de l\u2019entretien, le floutage des visages sont des pr\u00e9cautions minimales \u00e0 prendre dans le contexte de violences syst\u00e9matiques contre les civils dans cette zone.&nbsp;\u00bb</em></p>\n<p><em>\u00ab Il y a eu deux s\u00e9ries de justification de France 24 \u00bb, </em>analyse Cyril Bensimon.<em> \u00ab Il y a eu un premier communiqu\u00e9 surr\u00e9aliste sous-entendant grosso modo que les groupes terroristes et les communaut\u00e9s sont tellement imbriqu\u00e9s qu\u2019on ne peut pas distinguer les bons des m\u00e9chants. Le second communiqu\u00e9 est plus nuanc\u00e9 et dit que </em><em>\u00ab&nbsp;l\u2019anonymisation est illusoire&nbsp;\u00bb</em><em> pour prot\u00e9ger les personnes interview\u00e9es. Ce n\u2019est pas \u00e0 France 24 de d\u00e9cider du niveau de risque auquel sont expos\u00e9es les populations. (\u2026) C\u2019est aux journalistes et \u00e0 la r\u00e9daction de prendre leurs responsabilit\u00e9s pour communiquer le message sans que la source du message soit expos\u00e9e \u00e0 des repr\u00e9sailles \u00bb.</em></p>\n<p>Dans un entretien au&nbsp;<em>Monde Afrique</em>, <a href=\"https://www.kent.ac.uk/brussels/people/2614/www.kent.ac.uk/brussels/people/2614/guichaoua-yvan\">Yvan Guichaoua</a>, enseignant chercheur \u00e0 la Brussels School of International Studies de l\u2019universit\u00e9 du Kent et sp\u00e9cialiste du Sahel, souligne que \u00ab&nbsp;si les djihadistes n\u2019ont pas besoin de France&nbsp;24 pour \u00eatre inform\u00e9s, des pr\u00e9cautions maximales doivent \u00eatre prises pour \u00e9viter de mettre en danger ceux qui t\u00e9moignent contre leurs agissements.&nbsp;\u00bb</p>\n<p>Ainsi, l\u2019ex\u00e9cution d\u2019une personne-ressource \u00ab&nbsp;coupable&nbsp;\u00bb, aux yeux de ses assassins, d\u2019avoir parl\u00e9 \u00e0 des journalistes, et dont un m\u00e9dia n\u2019a pas prot\u00e9g\u00e9 l\u2019identit\u00e9, devrait \u00eatre un cas d\u2019\u00e9cole pour tout journaliste, pour tout organe de presse.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Quelle est la responsabilit\u00e9 du journaliste dans la protection de ses sources ? C&rsquo;est la r\u00e9flexion de notre chroniqueur suite \u00e0 l&rsquo;assassinat en f\u00e9vrier dernier d&rsquo;un \u00e9leveur malien par des jihadistes, apr\u00e8s la diffusion de son t\u00e9moignage, \u00e0 visage d\u00e9couvert, sur France 24.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 6,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [
      1329,
      59,
      319,
      1415
    ],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8239"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/6"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=8239"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 8,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8239/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 8275,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/8239/revisions/8275"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=8239"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=8239"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=8239"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=8239"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 7287,
    "date": "2019-11-30T13:20:27",
    "date_gmt": "2019-11-30T12:20:27",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=7287"
    },
    "modified": "2020-03-11T14:11:07",
    "modified_gmt": "2020-03-11T13:11:07",
    "slug": "analyse-de-levaluation-dune-source-par-le-journaliste",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2019/11/30/analyse-de-levaluation-dune-source-par-le-journaliste/",
    "title": {
      "rendered": "ANALYSE &#8211; De l\u2019\u00e9valuation d\u2019une source par le journaliste"
    },
    "content": {
      "rendered": "<p>\u00ab De source s\u00fbre \u00bb, \u00ab A en croire une source haut plac\u00e9e \u00bb, \u00ab Nous pouvons dire sans risque d\u2019\u00eatre d\u00e9menti \u00bb\u2026 C\u2019est par ces expressions, et tant d\u2019autres du m\u00eame genre, que le journaliste \u00e9value sa source. Cette \u00e9valuation va du simple \u00ab A en croire \u00bb, \u00e0 \u00ab Selon une source absolument s\u00fbre \u00bb en passant par \u00ab D\u2019apr\u00e8s une source g\u00e9n\u00e9ralement bien inform\u00e9e \u00bb. La palette est bien large d\u2019expressions par lesquelles le journaliste t\u00e9moigne de la solidit\u00e9 et de la cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u2019une ou d\u2019informations re\u00e7ues d\u2019un interlocuteur et dont il ne veut pas que le public doute. Et l\u2019assurance du journaliste est toujours r\u00e9v\u00e9latrice de la fiabilit\u00e9 de la source \u00e0 laquelle il se r\u00e9f\u00e8re. Tout d\u00e9pend de la confiance du journaliste en sa source,&nbsp; de la fiabilit\u00e9 dont il la cr\u00e9dite&#8230; Et il voudrait transmettre \u00e0 ses lecteurs, \u00e0 ses auditeurs cette assurance quant au s\u00e9rieux de l\u2019information obtenue \u00e0 bonne source.</p>\n<p>Une assurance qui contraste avec l\u2019imprudence de tel homme politique s\u00e9n\u00e9galais, qui, donnant \u00e0 la presse une information, cita \u00ab des sources relativement fiables \u00bb (sic). Jamais un journaliste soucieux de pr\u00e9caution et de rigueur professionnelles ne \u00ab sourcerait \u00bb une information de mani\u00e8re aussi douteuse en invoquant une origine aussi incertaine.&nbsp;</p>\n<p><em>\u00ab&nbsp;La confiance a \u00e9t\u00e9 et reste un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant de la diffusion de l\u2019information&nbsp;: selon la source et la confiance que l\u2019on a en</em>&nbsp;(cette derni\u00e8re)<em>, le jugement de valeur que l\u2019on portera sur l\u2019information sera diff\u00e9rent&nbsp;\u00bb,&nbsp;</em>\u00e9crit Brigitte Simonnot dans la revue <strong><a href=\"https://www.cairn.info/revue-documentaliste-sciences-de-l-information-2007-3-page-210.htm\">Documentaliste-Sciences de l&rsquo;information</a>.</strong></p>\n<h2>L&rsquo;\u00e9quilibre entre les sources</h2>\n<p>Il y a l&rsquo;\u00e9valuation des sources,&nbsp; mais aussi leur \u00e9quilibre entre elles. \u00ab On ne cite pas un inexpert pour \u00e9quilibrer une information donn\u00e9e par un expert \u00bb, pour reprendre la boutade du journaliste Assane Diagne, directeur du Bureau Afrique de Reporters sans fronti\u00e8res. C\u2019est cela le \u00ab faux \u00e9quilibre \u00bb des sources. \u00ab L&rsquo;id\u00e9e de faux \u00e9quilibre dans le traitement de l&rsquo;info a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par Nachama Brodies, journaliste sud-africaine, ancienne responsable du TRI Fact (Formation, Recherche et Information) \u00e0 Africa Check. Elle soutenait que quand un journaliste, par souci d&rsquo;\u00e9quilibre, met l&rsquo;avis d&rsquo;un expert \u00e0 celui d&rsquo;un \u00a0\u00bbinexpert\u00a0\u00bb, son article n&rsquo;est pas \u00e9quilibr\u00e9. Elle s&rsquo;est, en effet, appuy\u00e9e sur une \u00e9tude de la direction de la BBC consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet en juillet 2014. Cette \u00e9tude recommandait aux journalistes, par respect aux contribuables &#8211; qui versent des redevances annuelles \u00e0 la BBC -, de ne pas inviter les \u00a0\u00bbinexperts\u00a0\u00bb sur le plateau pour parler de sujets qui ne rel\u00e8vent pas de leur comp\u00e9tence, m\u00eame s&rsquo;ils sont porte-parole. \u00bb</p>\n<p>En somme, c\u2019est fausser l\u2019\u00e9quilibre des sources en faisant intervenir sur une m\u00eame question deux ou plusieurs interlocuteurs dont certains ne ma\u00eetrisent pas le sujet ou n\u2019ont pas la pertinence requise pour en parler.</p>\n<p>En d\u00e9finitive, l\u2019\u00e9valuation d\u2019une source par un journaliste est modulable selon le degr\u00e9 de confiance que le journaliste lui-m\u00eame a en celui qui lui communique une information. Et cette confiance, elle aussi, suppose une responsabilit\u00e9 du journaliste \u00e0 l\u2019assumer, en toutes circonstances.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Comment \u00e9valuer la source d&rsquo;un journaliste ? Et comment ce dernier peut faire confiance \u00e0 une source ? C&rsquo;est la r\u00e9flexion de notre chroniqueur.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 6,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7287"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/6"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=7287"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 10,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7287/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 8262,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7287/revisions/8262"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=7287"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=7287"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=7287"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=7287"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 7553,
    "date": "2019-11-25T12:05:26",
    "date_gmt": "2019-11-25T11:05:26",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=7553"
    },
    "modified": "2019-11-28T17:53:26",
    "modified_gmt": "2019-11-28T16:53:26",
    "slug": "commentaire-desinformation-et-democratie-linstitut-goethe-et-africa-check-posent-le-debat-au-senegal",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2019/11/25/commentaire-desinformation-et-democratie-linstitut-goethe-et-africa-check-posent-le-debat-au-senegal/",
    "title": {
      "rendered": "COMMENTAIRE : D\u00e9sinformation et d\u00e9mocratie, l&rsquo;Institut Goethe et Africa Check posent le d\u00e9bat au S\u00e9n\u00e9gal"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p>A Dakar, des sp\u00e9cialistes des m\u00e9dias et du droit se sont pench\u00e9s sur une probl\u00e9matique br\u00fblante : \u00ab La\u00a0 d\u00e9mocratie face aux fake-news et \u00e0 la d\u00e9sinformation \u00bb.</p>\n<p>Un th\u00e8me \u00e9clat\u00e9 en deux panels organis\u00e9s par l&rsquo;institut Goethe du S\u00e9n\u00e9gal, en partenariat avec Africa Check, le\u00a0 20 novembre 2019 \u00e0 la Maison de la Presse.</p>\n<p>Il s\u2019agissait d&rsquo;interroger l\u2019impact des infox et de la d\u00e9sinformation sur le d\u00e9bat public et, \u00ab sur la d\u00e9mocratie s\u00e9n\u00e9galaise, mais aussi de la pertinence ou non de l\u00e9gif\u00e9rer face \u00e0 ces fausses nouvelles \u00bb.</p>\n<p>Les pan\u00e9listes ont d&rsquo;abord interrog\u00e9 les termes \u00ab fausses nouvelles \u00bb, \u00ab fake-news \u00bb, \u00ab infox \u00bb ; leur \u00ab impact sur le d\u00e9bat public et la d\u00e9mocratie \u00bb.</p>\n<p>Mamadou Ndiaye, directeur des \u00e9tudes du Centre d\u2019\u00e9tudes des sciences et techniques de l\u2019information de Dakar, explique qu\u2019en France, on parle d\u2019infox, au Canada de fausse nouvelle. La terminologie varie selon les pays. Mais la constance, selon lui, est que les fake news sont \u00ab des fausses informations dont l\u2019objectif est de manipuler \u00bb. Une d\u00e9finition largement partag\u00e9e par les experts qui se sont pench\u00e9s sur la question. \u00a0\u00a0</p>\n<p>\u00a0\u00ab Les fake news ne sont gu\u00e8re nouvelles, c\u2019est plut\u00f4t l\u2019ampleur autour d\u2019elles qui est nouvelle \u00bb, explique ainsi Assane Diagne, le directeur du bureau Afrique de l\u2019Ouest de l\u2019organisation Reporters Sans Fronti\u00e8res (Rsf) \u00a0et ancien R\u00e9dacteur en chef du bureau francophone d\u2019Africa Check. Il souligne que \u00ab les journalistes ont perdu le monopole de la collecte et de la diffusion de l\u2019information \u00bb. Diagne est d\u2019avis que tout fait\u00a0 manipul\u00e9 devient fake news. \u00a0Le support compte tr\u00e8s peu. C\u2019est plut\u00f4t, la nature de la fake news publi\u00e9e qui est d\u00e9terminante, \u00a0insiste-t-il.</p>\n<p>Pour Mamadou Ndiaye, les fake news ne sont gu\u00e8re un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau. Mais leur amplification par les m\u00e9dias num\u00e9riques les accentue sensiblement.</p>\n<p>Au c\u0153ur des d\u00e9bats, avec un public compos\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants en journalisme, d\u2019hommes politiques, de journalistes entre autres, le mod\u00e9rateur Cheikh Fall a soulev\u00e9 la question relative \u00e0 l\u2019impact des \u00a0fake news\u00a0 sur le d\u00e9bat public et la d\u00e9mocratie.\u00a0</p>\n<p>Selon le journaliste Hamadou Tidiane Sy, fondateur du site d\u2019informations Ouestaf News, on peut parler de d\u00e9sinformation \u00ab \u00e0 partir du moment o\u00f9 des gens influents v\u00e9hiculent des informations non v\u00e9rifi\u00e9es dans l\u2019espace public \u00bb. Il y a aussi ceux\u00a0 qui produisent \u00e0 dessein des fake-news, et qui sont parfois dans une logique de combat, laisse-t-il entendre.</p>\n<p>Il peut aussi arriver, ajoute-t-il, que des journalistes dot\u00e9s de bonnes qualit\u00e9s de r\u00e9daction et de comp\u00e9tences journalistiques travaillent pour des industries productrices des fake news.</p>\n<p>Pour Hamadou Tidiane Sy, la v\u00e9rification des faits ne peut nullement incomber \u00e0 une seule organisation. D\u2019o\u00f9 son appel \u00e0 tous les journalistes \u00e0 la rigueur professionnelle qui exige une stricte v\u00e9rification des faits.</p>\n<h2>Faut-il l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0?</h2>\n<p>Le deuxi\u00e8me panel a \u00e9t\u00e9 \u00a0anim\u00e9 par les juriste Charles\u00a0 Vieira Sanches et Bouna Manel Fall, et par Valdez Onanina, chercheur et community manager du bureau francophone d\u2019Africa Check.</p>\n<p>Ils se sont pench\u00e9s sur une probl\u00e9matique qui est \u00e0 l\u2019ordre du jour : les moyens qui doivent \u00eatre utilis\u00e9s face aux fake news.</p>\n<p>\u00a0\u00ab Lutte contre les fake-news, faut-il l\u00e9gif\u00e9rer ? \u00bb, s\u2019interroge-t-on. Une grande question \u00e0 laquelle les animateurs du panel et le public ont essay\u00e9 d\u2019apporter des r\u00e9ponses. \u00a0La question n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e. Si certains plaident pour une l\u00e9gislation contre les fake news, d\u2019autres optent pour la prudence.</p>\n<p>Les panels ont \u00e9t\u00e9 ouverts par Samba Dialimpa Badji R\u00e9dacteur en Chef du bureau francophone d\u2019Africa Check qui s\u2019est r\u00e9joui de cette collaboration avec l&rsquo;Institut Goethe contre les fake-news.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>\u00ab La\u00a0 d\u00e9mocratie face aux fake-news et \u00e0 la d\u00e9sinformation \u00bb, \u00ab fake-news, quel impact sur le d\u00e9bat public et la d\u00e9mocratie ? \u00bb, \u00ab Lutte contre les fake-news : faut-il l\u00e9gif\u00e9rer ? \u00bb. Des probl\u00e9matiques d\u00e9battues lors de panels \u00a0organis\u00e9s par Goethe Institut S\u00e9n\u00e9gal, en partenariat avec Africa Check.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 31,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7553"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/31"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=7553"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 10,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7553/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 7617,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7553/revisions/7617"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=7553"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=7553"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=7553"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=7553"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 7497,
    "date": "2019-11-18T11:14:38",
    "date_gmt": "2019-11-18T10:14:38",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=7497"
    },
    "modified": "2019-11-25T11:53:38",
    "modified_gmt": "2019-11-25T10:53:38",
    "slug": "analyse-confusion-de-genres-entre-pub-et-info-une-frontiere-pas-tres-visible",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2019/11/18/analyse-confusion-de-genres-entre-pub-et-info-une-frontiere-pas-tres-visible/",
    "title": {
      "rendered": "ANALYSE &#8211; Confusion de genres : entre pub et info, une fronti\u00e8re pas tr\u00e8s visible"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p>O\u00f9 se trouve la fronti\u00e8re entre l\u2019information et la communication commerciale\u00a0? Comment donner la premi\u00e8re sans tomber dans la strat\u00e9gie de la seconde\u00a0?</p>\n<p>L\u2019av\u00e8nement\u00a0\u00a0au S\u00e9n\u00e9gal de la formule de t\u00e9l\u00e9phonie Free \u2013 pour ne citer qu\u2019un cas r\u00e9cent \u2013 et le d\u00e9ploiement de bien d\u2019autres strat\u00e9gies commerciales prenant la presse pour espace, donnent la preuve qu\u2019il est complexe et difficile de d\u00e9m\u00ealer l\u2019embrouillamini d\u2019une information enrob\u00e9e dans un message de communication.</p>\n<p>Et, croyons-nous, cette perplexit\u00e9 est commune \u00e0 tous les journalistes professionnels de tous les pays du monde et mus par le scrupule d\u00e9ontologique et \u00e9thique.</p>\n<p>Il y a de l\u2019information quand, par exemple, une entreprise voulant d\u00e9sar\u00e7onner ses concurrentes, d\u00e9cide d\u2019une r\u00e9duction de ses tarifs, publie un communiqu\u00e9 de presse pour l\u2019annoncer et invite les journalistes en conf\u00e9rence de presse pour expliquer cette baisse de prix de son ou ses produits. Oui, une baisse de prix int\u00e9resse le public et le journaliste qui, lui, annoncera la bonne nouvelle. Mais, le commanditaire du message voudra souvent engager le journaliste dans des d\u00e9veloppements o\u00f9 l\u2019information ne serait plus qu\u2019un pr\u00e9texte et que le journaliste imprudent devient, de mani\u00e8re consciente ou involontaire, vecteur d\u2019une publicit\u00e9 gratuite voire clandestine.</p>\n<p>Invit\u00e9 au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 20 h sur la RTS1 du 21 octobre 2019, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Free S\u00e9n\u00e9gal y est all\u00e9 de ses slogans, et a pr\u00e9sent\u00e9 la strat\u00e9gie commerciale du nouvel op\u00e9rateur et son d\u00e9ploiement technologique.</p>\n<p>Le traitement de ce type d\u2019information exige la sagacit\u00e9 du journaliste et son professionnalisme, son sens de l\u2019information qui lui \u00e9viteraient de tomber dans le travers \u2013 \u00e0 moins\u00a0\u00a0qu\u2019il ne faille parler de pi\u00e8ge \u2013 de la pub d\u00e9guis\u00e9e ou pub clandestine ou pub gratuite. En tous les cas, insidieuse.</p>\n<h2>\u00ab La strat\u00e9gie et la r\u00e9clame publicitaires profitent de l\u2019influence de l\u2019information \u00bb</h2>\n<p>Des entreprises \u2013 qui auraient d\u00fb \u00eatre des annonceurs \u2013 usent de toutes sortes d\u2019astuces pour que leur activit\u00e9 puisse passer dans la rubrique des informations pour profiter du principe que l\u2019information diffus\u00e9e par un m\u00e9dia apr\u00e8s traitement par un journaliste est cr\u00e9dible et n\u2019est pas de la propagande.</p>\n<p>Allez savoir pourquoi les randonn\u00e9es p\u00e9destres sont en vogue depuis quelques ann\u00e9es. M\u00e9diatis\u00e9es par la presse sollicit\u00e9e pour les relater, ces manifestations sportives d\u2019entreprises \u2013 qui proc\u00e8dent de la communication interne, mais aussi externe \u2013 sont une occasion pour faire passer des informations trop \u00e9labor\u00e9es pour en \u00eatre vraiment. Et c\u2019est ainsi que la strat\u00e9gie et la r\u00e9clame publicitaires profitent de l\u2019influence de l\u2019information.</p>\n<p>Dans une r\u00e9flexion sur \u00ab Peut-on encore faire la diff\u00e9rence entre publicit\u00e9 et information ? \u00bb, Philippe Moati \u00e9pingle \u00ab certains d\u00e9rapages susceptibles de brouiller les fronti\u00e8res entre l\u2019information et la publicit\u00e9 \u00bb.</p>\n<p>Un patron de presse dakarois invitait ses journalistes \u00e0 avoir une compr\u00e9hension \u00ab\u00a0plus r\u00e9aliste, plus dynamique\u00a0\u00bb de leur profession\u00a0en se faisant, \u00e0 l\u2019occasion de leur collecte de l\u2019information, sur le terrain, des d\u00e9marcheurs de publicit\u00e9s ; attirer la pub tout en faisant leur travail de mani\u00e8re honn\u00eate et professionnelle. Une vraie gageure.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Quelle est la fronti\u00e8re entre publicit\u00e9 et information ? Comment les journalistes peuvent-ils \u00e9viter les pi\u00e8ges des annonceurs ?  C&rsquo;est la r\u00e9flexion de notre chroniqueur dans cette analyse.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 6,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7497"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/6"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=7497"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 7,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7497/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 7930,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7497/revisions/7930"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=7497"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=7497"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=7497"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=7497"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 7291,
    "date": "2019-09-25T14:07:04",
    "date_gmt": "2019-09-25T13:07:04",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=7291"
    },
    "modified": "2019-11-30T13:22:33",
    "modified_gmt": "2019-11-30T12:22:33",
    "slug": "analyse-cote-divoire-suicides-classements-et-precisions",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2019/09/25/analyse-cote-divoire-suicides-classements-et-precisions/",
    "title": {
      "rendered": "COMMENTAIRE &#8211; C\u00f4te d&rsquo;Ivoire : suicides, classements et pr\u00e9cisions"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Toutes les quarante secondes, une personne se donne la mort quelque part dans le monde, d\u2019apr\u00e8s </span><a href=\"https://www.who.int/fr/news-room/fact-sheets/detail/suicide\">les derni\u00e8res estimations de l\u2019OMS, l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9</a><span style=\"font-weight: 400;\">.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">On y apprend, entre autres, que \u00ab 79 % des suicides surviennent dans des </span><a href=\"https://datahelpdesk.worldbank.org/knowledgebase/articles/906519\">pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire</a><span style=\"font-weight: 400;\"> \u00bb.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Depuis le d\u00e9but de ce mois de septembre 2019, durant lequel la communaut\u00e9 internationale a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la<a href=\"https://www.who.int/fr/news-room/events/detail/2019/09/10/default-calendar/world-suicide-prevention-day-(wspd)\"> Journ\u00e9e mondiale de pr\u00e9vention du suicide</a>, des internautes rivalisent de <em>tweets</em>, de <em>posts</em> et de <em>stories</em> pour sensibiliser \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne identifi\u00e9 comme \u00e9tant \u00ab la deuxi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 (dans le monde) chez les 15-29 ans \u00bb.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Ces derni\u00e8res semaines, plusieurs internautes ont partag\u00e9 une information indiquant que la C\u00f4te d\u2019Ivoire est le premier pays africain, et le cinqui\u00e8me dans le monde sur la base du taux de suicide, citant, pour la plupart, l\u2019OMS ou partageant des documents portant l\u2019estampille de cette organisation.</span></p>\n<p>Tr\u00e8s suivie sur les r\u00e9seaux sociaux, l&rsquo;activiste b\u00e9ninoise <a href=\"https://twitter.com/MyleneFlicka\">Myl\u00e8ne Flicka</a>, reconnue, entre autres, pour son int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9cision des faits et la qualit\u00e9 de l&rsquo;information, indiquait sur Instagram, le 9 septembre 2019, que la <span style=\"font-weight: 400;\">\u00ab C\u00f4te d&rsquo;Ivoire est le cinqui\u00e8me pays dans le monde o\u00f9 le taux de suicide est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb. Depuis, <a href=\"https://twitter.com/MyleneFlicka/status/1173982766930833408\">elle a rectifi\u00e9 le tir sur Twitter</a>, preuve de sa bonne foi, en partageant le lien vers une source cr\u00e9dible sur le sujet.&nbsp;</span></p>\n<p>Mais comme on se doute bien, le partage, par Myl\u00e8ne Flicka, de la principale source d&rsquo;informations sur le suicide dans le monde n&rsquo;a pas tout \u00e0 fait emp\u00each\u00e9 certains de continuer \u00e0 pr\u00e9senter la C\u00f4te d&rsquo;Ivoire comme le premier pays en Afrique et le cinqui\u00e8me dans le monde selon le taux de suicide. Le but \u00e9tant, \u00e0 leur d\u00e9charge une fois encore, de sensibiliser et d&rsquo;attirer l&rsquo;attention sur un mal.&nbsp;</p>\n<p>Pour en avoir le c\u0153ur net, un internaute a demand\u00e9 \u00e0 Africa Check d&rsquo;apporter des \u00e9claircies sur ce classement.&nbsp;</p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"en\"><a href=\"https://twitter.com/AfricaCheck_Fr?ref_src=twsrc%5Etfw\">@AfricaCheck_Fr</a> Could you please check this map of suicide rates? Precisely about <a href=\"https://twitter.com/hashtag/CIV?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#CIV</a>? <a href=\"https://t.co/jOoncElaGv\">https://t.co/jOoncElaGv</a></p>\n\u2014 Tra Edwin (@Tra_Edwin) <a href=\"https://twitter.com/Tra_Edwin/status/1176081910528954368?ref_src=twsrc%5Etfw\">September 23, 2019</a></blockquote>\n<p><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<h2>Les donn\u00e9es de l\u2019OMS sur le suicide&nbsp;</h2>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sur son site, l\u2019instance onusienne en charge de la Sant\u00e9 pr\u00e9sente, \u00e0 travers la </span><a href=\"http://apps.who.int/gho/data/node.main.MENTALHEALTH?lang=en\">base de donn\u00e9es de l\u2019Observatoire de la sant\u00e9 mondiale sur la sant\u00e9 mentale</a><span style=\"font-weight: 400;\">,</span> <span style=\"font-weight: 400;\">des estimations mondiales pour le suicide.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Il y est r\u00e9pertori\u00e9 des estimations du taux brut de suicide </span><a href=\"http://apps.who.int/gho/data/view.main.MHSUICIDEREGv?lang=en\">par r\u00e9gion de l\u2019OMS</a><span style=\"font-weight: 400;\">, </span><a href=\"http://apps.who.int/gho/data/view.main.MHSUICIDESDG?lang=en\">par r\u00e9gion d\u00e9finie selon les objectifs de d\u00e9veloppement durable</a><span style=\"font-weight: 400;\">, et </span><a href=\"http://apps.who.int/gho/data/view.main.MHSUICIDEMDG?lang=en\">par r\u00e9gion d\u00e9finie selon les objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement</a><span style=\"font-weight: 400;\">.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">On y retrouve aussi des estimations du taux brut de suicide&nbsp; </span><a href=\"http://apps.who.int/gho/data/node.main.MHSUICIDE10YEARAGEGROUPS?lang=en\">par pays et par groupes d\u2019\u00e2ge de dix ans (de 10 \u00e0 plus de 80 ans)</a>, par <a href=\"http://apps.who.int/gho/data/node.main.MHSUICIDE5YEARAGEGROUPS?lang=en\">pays et par groupes d&rsquo;\u00e2ge de cinq ans (de 5 \u00e0 29 ans)</a>, <a href=\"http://apps.who.int/gho/data/node.main.MHSUICIDEAGEGROUPS15293049?lang=en\">par pays et par groupes d\u2019\u00e2ge de 15-29 ans et 30-49 ans</a>.</p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Enfin, on y retrouve des </span><a href=\"http://apps.who.int/gho/data/node.main.MHSUICIDEASDR?lang=en\">estimations du taux de suicide par pays et selon un \u00e2ge standardis\u00e9</a><span style=\"font-weight: 400;\">. Ce sont ces derni\u00e8res donn\u00e9es qui \u2013 selon </span><a href=\"http://apps.who.int/gho/data/node.wrapper.imr?x-id=78\">les explications de l\u2019OMS</a><span style=\"font-weight: 400;\"> \u2013 correspondent le mieux \u00e0 \u00e9valuer ou \u00e9tablir un classement des pays selon le taux de suicide.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Sur la pertinence des estimations du taux de suicide par pays et selon un \u00e2ge standardis\u00e9, l\u2019OMS explique que \u00ab deux populations avec les m\u00eames taux de mortalit\u00e9 par \u00e2ge pour une cause de d\u00e9c\u00e8s particuli\u00e8re auront des taux de mortalit\u00e9 globaux diff\u00e9rents si la r\u00e9partition par \u00e2ge de leurs populations est diff\u00e9rente \u00bb.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Or, \u00ab les taux de mortalit\u00e9 standardis\u00e9s selon l&rsquo;\u00e2ge corrigent les diff\u00e9rences dans la r\u00e9partition par \u00e2ge de la population en appliquant les taux de mortalit\u00e9 observ\u00e9s par \u00e2ge pour chaque population \u00e0 une population standard \u00bb.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">C\u2019est d\u2019ailleurs ces m\u00eames donn\u00e9es (les estimations du taux de suicide par pays et selon un \u00e2ge standardis\u00e9) qui nous ont \u00e9t\u00e9 transmises par l\u2019OMS quand nous leur avons demand\u00e9 un classement des pays selon le taux de suicide; c&rsquo;est encore elles qui ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es sur Twitter par Myl\u00e8ne Flicka.</span></p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"fr\">Toutes les donn\u00e9es sont librement consultables ici \ud83d\udc49\ud83c\udffe <a href=\"https://t.co/MNEKP6i1c1\">https://t.co/MNEKP6i1c1</a><br><br>Il faut aussi prendre en compte que tous les suicides ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s comme tel, dans les registres de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 cause du tabou et donc les chiffres peuvent \u00eatre loin de la r\u00e9alit\u00e9</p>\n\u2014 Myl\u00e8ne Flicka (@MyleneFlicka) <a href=\"https://twitter.com/MyleneFlicka/status/1173983190245134336?ref_src=twsrc%5Etfw\">September 17, 2019</a></blockquote>\n<p><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<h2>La C\u00f4te d\u2019Ivoire a le 2e taux de suicide le plus \u00e9lev\u00e9 en Afrique</h2>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Les derni\u00e8res estimations de l\u2019OMS du taux de suicide par pays et selon un \u00e2ge standardis\u00e9 portent sur l\u2019ann\u00e9e 2016. \u00c0 cette date, leur derni\u00e8re mise \u00e0 jour remonte au 17 juillet 2018.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En 2016, 32 suicides pour 100 000 hommes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en C\u00f4te d\u2019Ivoire contre 13 suicides pour 100 000 femmes.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Toutefois, les chiffres pour tous sexes confondus, font \u00e9tat de 23 suicides pour 100 000 habitants. Et sous ce regard, la C\u00f4te d\u2019Ivoire affiche le deuxi\u00e8me plus fort taux de suicide en Afrique, derri\u00e8re le Lesotho (28,9 / 100 000).</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00ab Dans la r\u00e9gion Afrique, si l\u2019on compare les taux pour les deux sexes confondus, la C\u00f4te d\u2019Ivoire est deuxi\u00e8me, derri\u00e8re le Lesotho. Si nous tenons compte des taux de suicide masculins dans la r\u00e9gion Afrique, la C\u00f4te d&rsquo;Ivoire a le taux le plus \u00e9lev\u00e9 de la r\u00e9gion \u00bb, a r\u00e9agi Collins Boakye-Agyemang, le responsable de la Communication du bureau r\u00e9gional de l\u2019OMS pour l\u2019Afrique contact\u00e9 par Africa Check.</span></p>\n<h2>La C\u00f4te d\u2019Ivoire affiche le 6e plus fort taux de suicide dans le monde</h2>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Toujours sur la base des derni\u00e8res estimations de l\u2019OMS du taux de suicide par pays et selon un \u00e2ge standardis\u00e9, la C\u00f4te d\u2019Ivoire n\u2019est pas comprise parmi les cinq pays aux plus forts taux de suicide. <a href=\"https://www.who.int/mental_health/suicide-prevention/infographic/fr/\"><img class=\"alignright wp-image-7299\" src=\"https://fr.africacheck.org/wp-content/uploads/2019/09/2019-09-25_12h56_24.png\" alt=\"\" width=\"250\" height=\"353\" srcset=\"https://fr.africacheck.org/wp-content/uploads/2019/09/2019-09-25_12h56_24.png 498w, https://fr.africacheck.org/wp-content/uploads/2019/09/2019-09-25_12h56_24-213x300.png 213w, https://fr.africacheck.org/wp-content/uploads/2019/09/2019-09-25_12h56_24-148x209.png 148w, https://fr.africacheck.org/wp-content/uploads/2019/09/2019-09-25_12h56_24-249x352.png 249w\" sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" /></a></span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Viennent avant elle : la Guyane avec 30,2 suicides pour 100 000 habitants, le Lesotho (28,9 / 100 000), la Russie (26,5 / 100 000), la Lituanie (25,7 / 100 000 habitants) et le Suriname (23,2 / 100 000).&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Les Ivoiriens sont donc \u2013 sur la base de ces donn\u00e9es \u2013 les sixi\u00e8mes dans le monde quand on parle de taux de suicide.&nbsp;</span></p>\n<h2>&nbsp;</h2>\n<h2>De la qualit\u00e9 des donn\u00e9es sur le suicide</h2>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Toutefois, l\u2019OMS pr\u00e9vient de la qualit\u00e9 de ces estimations en soulignant un manque de donn\u00e9es sur le suicide et les tentatives de suicide au niveau mondial.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">L\u2019OMS souligne m\u00eame que les donn\u00e9es actuelles \u00ab ne sont pas de bonne qualit\u00e9 (car) seuls 80 \u00c9tats membres disposent de syst\u00e8mes d\u2019enregistrement des donn\u00e9es d\u2019\u00e9tat-civil de qualit\u00e9 qui puissent \u00eatre utilis\u00e9s directement pour estimer les taux de suicide \u00bb.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00ab Ce probl\u00e8me de mauvaise qualit\u00e9 des donn\u00e9es de mortalit\u00e9 n\u2019est pas propre au suicide, mais compte tenu de la sensibilit\u00e9 de cette question \u2013 et de l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 du comportement suicidaire dans certains pays \u2013 il est vraisemblable que la sous-notification et la mauvaise classification repr\u00e9sentent des probl\u00e8mes plus importants pour le suicide que pour la plupart des autres causes de d\u00e9c\u00e8s \u00bb, pr\u00e9cise l&rsquo;institution, sugg\u00e9rant d\u2019am\u00e9liorer la surveillance et le suivi du suicide et des tentatives de suicide si l\u2019on veut que les strat\u00e9gies de pr\u00e9vention soient efficaces.&nbsp;</span></p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>En alertant sur le suicide, des internautes ont relay\u00e9, de bonne foi (\u00e0 leur d\u00e9charge), des donn\u00e9es l\u00e9g\u00e8rement impr\u00e9cises et parfois confuses sur la position de la C\u00f4te d&rsquo;Ivoire aux classements africain et mondial des taux de suicide. Pr\u00e9cisions.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 13,
    "featured_media": 7293,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [
      317,
      245,
      1142,
      1143,
      1144,
      679,
      1141
    ],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7291"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/13"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=7291"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 23,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7291/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 7517,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7291/revisions/7517"
        }
      ],
      "wp:featuredmedia": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media/7293"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=7291"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=7291"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=7291"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=7291"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 7185,
    "date": "2019-09-09T12:13:21",
    "date_gmt": "2019-09-09T11:13:21",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=7185"
    },
    "modified": "2019-11-23T01:52:18",
    "modified_gmt": "2019-11-23T00:52:18",
    "slug": "analyse-du-role-preponderant-du-fact-checking-en-periode-de-tension",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2019/09/09/analyse-du-role-preponderant-du-fact-checking-en-periode-de-tension/",
    "title": {
      "rendered": "ANALYSE \u2013 Du r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant du fact-checking en p\u00e9riode de tension"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p>Par ces temps o\u00f9 les fake news et les messages \u00e0 usage de manipulation circulent \u00e0 grande vitesse sur les r\u00e9seaux sociaux autant que sur des m\u00e9dias dits mainstream, le fact-checking peut jouer un r\u00f4le de r\u00e9gulation.</p>\n<p>La preuve&nbsp;: ces jours-ci, les actes d\u2019hostilit\u00e9 r\u00e9ciproque entre Sud-Africains et Nig\u00e9rians ont atteint une telle intensit\u00e9 au point de finir par impliquer les officiels des deux pays, \u00e0 cause des violences x\u00e9nophobes aussi meurtri\u00e8res que d\u00e9vastatrices en Afrique du Sud et des repr\u00e9sailles au Nig\u00e9ria contre des int\u00e9r\u00eats sud-africains.</p>\n<p>Certes, il a exist\u00e9 des actes de vengeance et ou de repr\u00e9sailles, mais pas tels \u2013 ou autant \u2013 que rapport\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.</p>\n<p>Il s\u2019agit, \u00e7\u00e0 et l\u00e0, d\u2019images d\u2019autres \u00e9poques et de situations autres que celles que ces photos et vid\u00e9os pr\u00e9tendent illustrer en se recommandant de l\u2019actualit\u00e9 br\u00fblante.</p>\n<h2>Faire attention sur les r\u00e9seaux sociaux</h2>\n<p>Par exemple, quand des images datant de 2015 et relatives \u00e0 un incendie qui survint dans des locaux de la multinationale sud-africaine <a href=\"https://www.mtn.com/\"><strong>MTN</strong></a> situ\u00e9 dans l\u2019\u00c9tat d\u2019Akwa Ibom, au sud-est du Nigeria, <a href=\"https://pesacheck.org/false-these-photos-of-a-network-mast-on-fire-in-nigeria-are-not-from-2019-8870e294efc1\"><strong>un article de fact-checking</strong></a> a permis de rectifier que \u00ab des installations de MTN n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es au Nigeria en r\u00e9ponse aux violences x\u00e9nophobes de septembre 2019 en Afrique de Sud.</p>\n<p><a href=\"https://www.facebook.com/search/top/?q=Avion%20br%C3%BBl%C3%A9%20nigeria\"><strong>Une autre image, qui a circul\u00e9, elle aussi, \u00e0 grande vitesse</strong></a>, est celle relevant que \u00ab les Nig\u00e9rians auraient br\u00fbl\u00e9 l&rsquo;avion d&rsquo;une compagnie sud-africaine au Nigeria en r\u00e9plique \u00e0 la situation actuelle en Afrique du Sud \u00bb.&nbsp; Or, le site d&rsquo;information <a href=\"https://www.air-journal.fr/2018-10-14-un-atr-doverland-airways-prend-feu-a-laeroport-de-lagos-5205966.html\"><strong>air-journal.fr</strong></a> \u00e9voquait en octobre 2018 qu&rsquo;un ATR 72 avait pris feu \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international Murtala-Muhammed de Lagos, au Nig\u00e9ria. La compagnie a\u00e9rienne avait expliqu\u00e9 que l\u2019a\u00e9ronef incendi\u00e9 \u00e9tait en train d\u2019\u00eatre soumis \u00e0 des travaux de maintenance de routine lorsque l\u2019incident s\u2019est produit dans les locaux du hangar \u00bb. On est bien loin de repr\u00e9sailles de Nig\u00e9rians contre des int\u00e9r\u00eats sud-africains.</p>\n<p>L\u2019information exacte peut d\u00e9samorcer les tensions et refr\u00e9ner les vell\u00e9it\u00e9s de repr\u00e9sailles qui peuvent \u00eatre attis\u00e9es par des fake news sur des actes de violences non av\u00e9r\u00e9s. Quand bien m\u00eame certaines violences seraient r\u00e9elles, en faire \u00e9tat avec des exag\u00e9rations et de la manipulation c\u2019est exacerber la crise, plut\u00f4t que permettre d\u2019y voir clair dans une confusion qui s\u2019installe et o\u00f9 les sources fiables sont moins attrayantes voire moins int\u00e9ressantes que les propagateurs de manipulation.</p>\n<p>Africa Check a voulu apporter sa part de r\u00e9gulation au sujet d\u2019une vid\u00e9o sur des propos tenus en 2017, par le vice-ministre de la police sud-africaine, mais mis dans le contexte actuel.</p>\n<p>\u00ab Ladite vid\u00e9o date de 2017. Elle \u00e9tait devenue virale en raison du message, jug\u00e9 anti-\u00e9tranger, du vice-ministre de la police sud-africaine. Elle a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e sur Facebook et mise dans le contexte actuel relatif aux actes x\u00e9nophobes constat\u00e9es en Afrique du Sud \u00bb,<a href=\"https://fr.africacheck.org/fbcheck/attention-cette-video-du-vice-ministre-sud-africain-de-la-police-ne-date-pas-de-2019/\"><strong> \u00e9crit le site de fact-checking</strong></a>.</p>\n<p>Sur les r\u00e9seaux sociaux et m\u00eame dans certains m\u00e9dias, sont publi\u00e9s des bilans, pays par pays, de ressortissants africains suppos\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les d\u00e9ferlements x\u00e9nophobes en Afrique du Sud.</p>\n<p>Sur la liste des pr\u00e9tendus morts, on cite des S\u00e9n\u00e9galais. Il a fallu, pour calmer les esprits, que le secr\u00e9taire d\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et l\u2019ambassade du S\u00e9n\u00e9gal dans ce pays rassurent qu\u2019aucun expatri\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais en Afrique du Sud n\u2019est mort dans les \u00e9v\u00e9nements en cours.</p>\n<h2>Lutter efficacement contre la propagation de la d\u00e9sinformation</h2>\n<p>C\u2019est contre des infox de ce type que des m\u00e9dias nig\u00e9rians eurent, \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la campagne \u00e9lectorale pour la pr\u00e9sidentielle dans ce pays, \u00e0 lancer, le 28 novembre 2018, \u00ab&nbsp;CrossCheck Nigeria&nbsp;\u00bb une plateforme pour lutter contre les fake news.</p>\n<p>Il ne fait pas de doute que cet outil de fact-checking, mis en place par une quinzaine d\u2019organes de presse au Nig\u00e9ria, a une utilit\u00e9 dans le traitement et la circulation des informations sur la crise entre le Nig\u00e9ria et l\u2019Afrique du Sud.</p>\n<p>L\u2019Afrique au Sud du Sahara&nbsp; est r\u00e9put\u00e9e \u00eatre une zone de pr\u00e9dilection des infox. Et c\u2019est pour circonscrire les \u00ab&nbsp;d\u00e9g\u00e2ts&nbsp;\u00bb que, selon Ecofin Hebdo,<em> \u00ab&nbsp; Facebook a ouvert (\u2026) son tout premier centre de v\u00e9rification de contenus d\u2019Afrique sub-saharienne. Ce nouvel investissement vient s\u2019ajouter \u00e0 ceux engag\u00e9s depuis 2018 par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour assainir sa plateforme, devenue l\u2019un des principaux relais de d\u00e9sinformation, sur le continent, comme ailleurs. L\u2019enjeu ici est de restaurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9, mais surtout pr\u00e9server la libert\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux sociaux dont il fait actuellement parti des plus pris\u00e9s \u00bb.</em></p>\n<p><strong><a href=\"https://www.cfi.fr/fr/content/linstitution\">CFI</a></strong> (filiale du groupe France M\u00e9dias Monde charg\u00e9 de l\u2019appui au d\u00e9veloppement des m\u00e9dias) veut apporter sa contribution \u00e0 cette \u00e9norme t\u00e2che de r\u00e9gulation en lan\u00e7ant <a href=\"https://www.ac.cfi.fr/fr/90-verifox-afrique.html\"><strong><em>V\u00e9rifox Afrique </em></strong></a>\u00ab&nbsp;pour r\u00e9pondre au ph\u00e9nom\u00e8ne de propagation d&rsquo;infox observ\u00e9 en Afrique \u00bb.</p>\n<p>Pour le moment, le projet veut ouvrir l\u2019exp\u00e9rience \u00e0 15 m\u00e9dias (TV, radio, presse \u00e9crite, <em>pure player</em>) du B\u00e9nin, du Burkina Faso et de la C\u00f4te d&rsquo;Ivoire, s\u00e9lectionn\u00e9s apr\u00e8s un appel \u00e0 candidatures. CFI s\u00e9lectionnera cinq m\u00e9dias par pays.</p>\n<p>Autant d\u2019initiatives \u00e0 saluer pour qu\u2019entre les vraies informations et les fausses, le fact-checking s\u2019impose comme un r\u00e9gulateur incontestable et un \u00ab d\u00e9sarmorceur \u00bb de tensions.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Observant l&rsquo;importante propagation de messages et de publications \u00e0 des fins de manipulation li\u00e9s aux r\u00e9centes violences x\u00e9nophobes en Afrique du Sud, notre chroniqueur rel\u00e8ve \u00e0 nouveau la fonction r\u00e9gulatrice du fact-checking.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 6,
    "featured_media": 7214,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [
      1111,
      675,
      98,
      59,
      71,
      1105
    ],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7185"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/6"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=7185"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 7,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7185/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 7574,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7185/revisions/7574"
        }
      ],
      "wp:featuredmedia": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media/7214"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=7185"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=7185"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=7185"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=7185"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 7013,
    "date": "2019-08-16T10:58:12",
    "date_gmt": "2019-08-16T09:58:12",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=7013"
    },
    "modified": "2019-08-19T12:50:16",
    "modified_gmt": "2019-08-19T11:50:16",
    "slug": "analyse-la-presse-doit-elle-informer-sur-les-droits-du-criminel",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2019/08/16/analyse-la-presse-doit-elle-informer-sur-les-droits-du-criminel/",
    "title": {
      "rendered": "ANALYSE &#8211; La presse doit-elle informer sur les droits du \u00ab criminel \u00bb ?"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p>La <a href=\"https://radio.sn/futurs-medias/\"><strong>Radio Futurs M\u00e9dia</strong></a> a mis la puce \u00e0 l\u2019oreille des l\u00e9galistes en r\u00e9v\u00e9lant que <a href=\"http://www.igfm.sn/arrestation-des-presumes-meurtriers-du-commandant-sane-la-gendarmerie-confirme/\"><strong>les meurtriers pr\u00e9sum\u00e9s du commandant de la brigade de gendarmerie de Koumpentoun</strong></a> ont \u00e9t\u00e9 entendus par les enqu\u00eateurs sans \u00eatre&nbsp;&nbsp;inform\u00e9s par ces derniers de leur droit de ne parler qu\u2019en pr\u00e9sence de leur avocat.&nbsp;</p>\n<p>Et la pol\u00e9mique de faire rage sur les r\u00e9seaux sociaux, sur les espaces de commentaires de portails web, sur les pages des journalistes professionnels.</p>\n<p>Et des intervenants au d\u00e9bat, objectent la violation de ce qui aurait pu \u00eatre un principe d\u2019\u00e9thique par le journaliste, voire une connivence avec \u00ab l\u2019ennemi \u00bb, un coup de main \u00e0 des auteurs (jusque-l\u00e0 pr\u00e9sum\u00e9s) d\u2019un meurtre qui a suscit\u00e9 chez les S\u00e9n\u00e9galais une indignation et une col\u00e8re qui ne sont pas pr\u00e8s de s\u2019estomper.</p>\n<p>Pourquoi, en informant, r\u00e9v\u00e9ler des failles qui profitent aux criminels \u2013 surtout quand cette omission des enqu\u00eateurs peut entra\u00eener l\u2019obligation de lib\u00e9rer de dangereux bandits parce que pr\u00e9sum\u00e9s avoir tu\u00e9 un chef de service de s\u00e9curit\u00e9 ? Le journaliste devrait-il choisir la cause de l\u2019information ou celle des braqueurs ?</p>\n<p>L\u2019\u00e9thique \u2013 la d\u00e9ontologie ne dit rien ici \u2013 est au c\u0153ur du d\u00e9bat, jusque dans les cercles de la presse. Cette derni\u00e8re peut-elle \u00eatre complaisante,&nbsp;&nbsp;\u00e0 ce point ?</p>\n<h2>Interrogations&#8230;</h2>\n<p>Les imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9 publique peuvent, dans certains cas, poser des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9thique au journaliste. Faut-il s\u2019abstenir de publier des informations obtenues au cours d\u2019un reportage et vitales pour la s\u00e9curit\u00e9 du public \u00e0 qui sont destin\u00e9es les m\u00eames informations&nbsp;? Le journaliste doit-il communiquer des informations \u00e0 la police&nbsp;?</p>\n<p>Tout d\u00e9pend des circonstances et de la mani\u00e8re dont sont formul\u00e9es ces questions : le journaliste peut-il \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la police par un accord d\u2019\u00ab \u00e9changes d\u2019informations \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire que le reporter communique \u00e0 la police des informations&nbsp;&nbsp;et, en renvoi d\u2019ascenseur ou \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s, le policier&nbsp;&nbsp;lui donne des exclusivit\u00e9s ? Dans ce cas, le journaliste serait alors, et objectivement, un indicateur de police. Une perspective r\u00e9prouv\u00e9e par l\u2019\u00e9thique professionnelle.</p>\n<p>L\u2019\u00e9thique lui interdit-elle de donner l\u2019information vraie et v\u00e9rifi\u00e9e pour favoriser plut\u00f4t l\u2019escamotage de la v\u00e9rit\u00e9 sous couvert de n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9&nbsp;&nbsp;publique&nbsp;?</p>\n<p>Sur la question du journaliste remplissant un devoir citoyen d\u2019informer la police sur une menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective, les avis sont partag\u00e9s, mais la tendance dominante \u2013 sans qu\u2019aucune \u00e9tude l\u2019ait \u00e9valu\u00e9e \u2013 est de peser s\u00e9curit\u00e9 collective et information, la seconde vaut-elle que soit sacrifi\u00e9e la premi\u00e8re&nbsp;?</p>\n<h2>Entre \u00e9thique et d\u00e9ontologie</h2>\n<p>D\u2019exp\u00e9rience personnelle de responsable de r\u00e9daction, nous savons qu\u2019un c\u00e9l\u00e8bre service de la police s\u00e9n\u00e9galaise a eu \u00e0 proposer \u00e0 un de nos reporters un \u00ab \u00e9change d\u2019informations \u00bb (sic) : des scoops contre des indications sur des gangsters en banlieue de Dakar. Une offre all\u00e9chante, mais de laquelle l\u2019\u00e9thique journalistique ne serait pas sortie indemne.</p>\n<p>Au contraire de la d\u00e9ontologie, qui d\u00e9finit des r\u00e8gles s\u2019appliquant \u00e0 toute une corporation ou profession, l\u2019\u00e9thique, elle, est une appr\u00e9ciation d\u2019une situation par le journaliste et/ou de son organe de presse ; elle \u00ab invite les professionnels \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les valeurs qui motivent leur action et \u00e0 choisir, sur cette base, la conduite la plus appropri\u00e9e. <span style=\"font-size: inherit;\">La r\u00e9flexion \u00e9thique fait appel \u00e0 l\u2019autonomie, au jugement, au sens des responsabilit\u00e9s. L\u2019\u00e9thique ne d\u00e9finit pas d\u2019avance la conduite appropri\u00e9e \u00e0 tenir ; mais elle propose une m\u00e9thode de r\u00e9flexion pour trouver cette conduite, notamment dans les conflits de valeurs ou quand cette action permise par la r\u00e8gle para\u00eet, malgr\u00e9 tout, discutable du point de vue de l\u2019id\u00e9al de la pratique \u00bb (Source Wikipedia</span><span style=\"font-size: inherit;\">).</span></p>\n<p>L\u2019information sur l\u2019interrogatoire de pr\u00e9sum\u00e9s criminels par la gendarmerie aura \u00e9t\u00e9 une s\u00e9rieuse le\u00e7on dont la presse pourrait bien d\u00e9battre, au sein d\u2019elle-m\u00eame ou avec des responsables de services de s\u00e9curit\u00e9 et m\u00eame des juristes.</p>\n<p><a href=\"https://fr.africacheck.org/blog/\"><strong><i>Lire d&rsquo;autres blogs</i></strong></a></p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>L\u2019\u00e9thique journalistique interdit-elle de donner une information vraie et v\u00e9rifi\u00e9e sous couvert de n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00a0publique\u00a0? C&rsquo;est la question que soul\u00e8ve notre chroniqueur.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 6,
    "featured_media": 7030,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7013"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/6"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=7013"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 10,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7013/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 7034,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/7013/revisions/7034"
        }
      ],
      "wp:featuredmedia": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media/7030"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=7013"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=7013"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=7013"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=7013"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 6913,
    "date": "2019-08-05T17:39:37",
    "date_gmt": "2019-08-05T16:39:37",
    "guid": {
      "rendered": "https://fr.africacheck.org/?p=6913"
    },
    "modified": "2019-08-16T11:00:10",
    "modified_gmt": "2019-08-16T10:00:10",
    "slug": "analyse-ou-va-le-salaire-des-enfants-des-pubs-films-series",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https://fr.africacheck.org/2019/08/05/analyse-ou-va-le-salaire-des-enfants-des-pubs-films-series/",
    "title": {
      "rendered": "ANALYSE &#8211; O\u00f9 va le salaire des enfants des pubs, films, s\u00e9ries ?"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p>Oui, les enfants engag\u00e9s dans les productions audiovisuelles et spectacles gagnent de l\u2019argent. Au S\u00e9n\u00e9gal, ce cachet est per\u00e7u par un parent de l\u2019enfant ou par son tuteur. Mais, apr\u00e8s perception de l\u2019argent, nul, \u00e0 part celui qui le per\u00e7oit, ne sait o\u00f9 va l\u2019argent.</p>\n<p>&nbsp;En France, il en va tout autrement : le cachet de tout enfant ayant assur\u00e9 une prestation dans un film, un spot publicitaire, tenu un r\u00f4le au th\u00e9\u00e2tre ou dans un spectacle est vers\u00e9 \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts (Cdc) et n\u2019est pay\u00e9 au mineur qu\u2019\u00e0 son \u00e2ge majeur.</p>\n<p>&nbsp;\u00ab&nbsp;Le salaire de l\u2019enfant-mannequin, est vers\u00e9 \u00e0 la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations et restera bloqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ses 18 ans&nbsp;\u00bb, confirme le site fran\u00e7ais <strong><a href=\"https://www.magicmaman.com/,mon-bebe-est-une-star,167,18611.asp\">magicmaman.com</a></strong>.</p>\n<p>D&rsquo;ailleurs dans un article sur son site, <strong><a href=\"https://consignations.caissedesdepots.fr/entreprise/deposer-la-remuneration-des-enfants-du-spectacle-et-du-mannequinat/ESM\">la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts</a></strong> en France souligne que \u00ab le travail des enfants du spectacle et du mannequinat est rigoureusement encadr\u00e9 par la loi \u00bb.</p>\n<p>Ces dispositions l\u00e9gales se justifient par le fait que dans nombre de pays \u00e0 travers le monde, l\u2019enfant mineur est interdit de travail.</p>\n<p>En France, \u00ab&nbsp;le code du travail interdit \u00e0 tout&nbsp;<em>mineur</em> de travailler avant ses 16 ans \u00bb. &nbsp;Au S\u00e9n\u00e9gal, cet \u00e2ge est de 14 ans.</p>\n<p>\u00ab Il est possible, au sens du code du travail, que le p\u00e8re, la m\u00e8re ou le tuteur d\u2019un enfant mineur signe un contrat d\u2019apprentissage au profit de l\u2019enfant \u00bb, souligne Gallo Diop, ancien inspecteur du travail actuellement directeur des ressources humaines dans le priv\u00e9.</p>\n<p>\u00ab&nbsp;Mais, le Code du travail ne dit rien sur la destination de l\u2019argent pay\u00e9 \u00e0 l\u2019enfant&nbsp;\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.</p>\n<p>Encore que, \u00ab&nbsp;de m\u00e9moire d\u2019inspecteur du travail au S\u00e9n\u00e9gal, je n\u2019ai jamais vu un contrat de travail concernant un mineur&nbsp;\u00bb, indique-t-il.</p>\n<h2>Prot\u00e9ger les enfants</h2>\n<p>Au S\u00e9n\u00e9gal, lors du<a href=\"https://www.sec.gouv.sn/actualit%C3%A9/conseil-des-ministres-du-13-juin-2019\"><strong> Conseil des ministres du 13 juin 2019</strong></a>, \u00ab le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est dit pr\u00e9occup\u00e9 par la maltraitance des enfants et des groupes vuln\u00e9rables, et a rappel\u00e9 au Gouvernement la place centrale de la protection sociale des groupes vuln\u00e9rables dans le Plan S\u00e9n\u00e9gal \u00e9mergent \u00bb</p>\n<p>Et c\u2019est ainsi que le chef de l\u2019Etat a instruit le Gouvernement d\u2019\u00e9valuer la mise en \u0153uvre de la strat\u00e9gie nationale de protection de l\u2019enfant, de veiller \u00e0 l\u2019adoption urgente du projet de loi portant code de l\u2019enfant, et de bien pr\u00e9parer l\u2019organisation de la journ\u00e9e africaine de l\u2019enfance, pr\u00e9vue le 16 juin 2019.</p>\n<p>Selon le responsable de la Communication de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, Matar Diop, ces instructions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9percut\u00e9es \u00e0 la Cdc qui fera des propositions prenant&nbsp; en compte la r\u00e9mun\u00e9ration des enfants mineurs se produisant dans les films, les spots publicitaires, clips musicaux et autres productions de spectacles.</p>\n<p>Cet argent fera l\u2019objet d\u2019un placement bancaire et g\u00e9n\u00e9rera des int\u00e9r\u00eats qui iront \u00e0 l\u2019ayant droit \u00e0 sa majorit\u00e9.</p>\n<p>En effet, au S\u00e9n\u00e9gal, les productions publicitaires, les s\u00e9ries, clips et feuilletons mettent en sc\u00e8ne des enfants alors que les conditions de&nbsp; r\u00e9mun\u00e9rations contractuelles de ces mineurs ne sont pas des plus orthodoxes&nbsp;; et surtout parce qu\u2019il n\u2019y a pas de loi faisant obligation aux producteurs de spectacles mettant \u00e0 contribution des enfants de verser l\u2019argent \u00e0 la Caisse de d\u00e9p\u00f4ts et consignations.</p>\n<p>D\u2019ailleurs, cette derni\u00e8re, dans les <strong><a href=\"http://www.jo.gouv.sn/spip.php?article3959\">textes</a></strong> l\u2019organisant, ne comporte pas une disposition lui donnant pr\u00e9rogative de percevoir l\u2019argent pay\u00e9 \u00e0 des enfants ayant tenu un r\u00f4le de mannequin, de com\u00e9dien\u2026</p>\n<p>En fait, il n\u2019y a pas de loi pr\u00e9voyant cette s\u00e9curisation du cachet de l\u2019enfant artiste. Mais, assure le conseiller en communication de la Cdc, la situation va bient\u00f4t changer au S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 la faveur des innovations que le chef de l\u2019Etat veut entreprendre portant sur \u00ab&nbsp;la strat\u00e9gie nationale de protection de l\u2019enfant, de veiller \u00e0 l\u2019adoption urgente du projet de loi portant code de l\u2019enfant&nbsp;\u00bb.</p>\n<h2>Pratique informelle dans les structures de productions</h2>\n<p>En attendant, les maisons de production de s\u00e9ries, feuilletons t\u00e9l\u00e9visuels continuent de faire jouer des enfants, mais ne signent des contrats qu\u2019avec les parents et tuteurs des petits artistes.</p>\n<p>Une pratique dont Moussa Niang, administrateur de Leuz M\u00e9dia, une compagnie de productions audiovisuelles dakaroise, confirme l\u2019existence.</p>\n<p>\u00ab&nbsp;Si nous voulons faire jouer un enfant dans nos productions, nous signons un contrat avec les parents et leur versons l\u2019argent. Nous ne contr\u00f4lons pas la destination de l\u2019argent, ni ne v\u00e9rifions s\u2019il est d\u00e9pens\u00e9 au profit exclusif de l\u2019enfant \u00bb.</p>\n<p>Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019agence Pikini, Nd\u00e8ye Awa L\u00f4 Ndiaye d\u00e9clare que l\u2019enfant est engag\u00e9 sur la base d\u2019un contrat sign\u00e9 par un de ses parents pr\u00e9sentant une carte nationale d\u2019identit\u00e9 \u00e9tablissant la paternit\u00e9 de l\u2019enfant. Et l\u2019argent est directement vers\u00e9 au signataire du contrat et non pas \u00e0 une quelconque structure du type Caisse de d\u00e9p\u00f4ts et consignations mandat\u00e9e par la loi.</p>\n<p>Com\u00e9dien de renom, depuis son adolescence, dans le secteur de la production de feuilletons et s\u00e9ries, Ibrahima Mbaye Sop\u00e9, t\u00e9moigne n\u2019avoir jamais, du temps o\u00f9 il \u00e9tait mineur, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de protections l\u00e9gales particuli\u00e8res pour ses r\u00e9mun\u00e9rations.</p>\n<p>A en croire M. Mbaye, l\u2019engagement d\u2019enfants dans des s\u00e9ries, films et spots publicitaires, se fait suivant des \u00ab&nbsp;proc\u00e9dures informelles&nbsp;\u00bb (sic).</p>\n<p>Dans certains cas, il s\u2019agit de n\u00e9gocier pour se faire pr\u00eater un enfant par-ci, un b\u00e9b\u00e9 par-l\u00e0&nbsp;; et la r\u00e9mun\u00e9ration est vers\u00e9e directement aux parents ou leur repr\u00e9sentant qui signe le contrat et empoche le ch\u00e8que.</p>\n<p>&nbsp;\u00ab Je ne sais pas l&rsquo;utilisation qui est faite de la r\u00e9mun\u00e9ration \u00bb, souligne-t-il.&nbsp;</p>\n<p>Philippe Godeau, r\u00e9alisateur du film \u00ab Yao \u00bb est cit\u00e9 par Mbaye Sop\u00e9 comme r\u00e9f\u00e9rence dans le traitement d\u2019un mineur engag\u00e9 dans le tournage de son film.</p>\n<p>A l\u2019en croire, Godeau a suivi &nbsp;Lionel Basse et pay\u00e9 des cours de rattrapage des heures que le petit com\u00e9dien aurait manqu\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9cole.</p>\n<p>Un traitement bien diff\u00e9rent de celui de certains enfants par des agences peu scrupuleuses.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Paye-t-on les b\u00e9b\u00e9s et enfants mineurs tenant des r\u00f4les dans les films, feuilletons, s\u00e9ries et spots publicitaires ? Si oui, qui per\u00e7oit l\u2019argent ? Comment le d\u00e9pense-t-on ? Et les fonds gagn\u00e9s profitent-ils effectivement \u00e0 l\u2019enfant qui les a gagn\u00e9s ?<br />\nCe sont les questions que se pose notre chroniqueur.</p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 6,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": [],
    "categories": [
      1
    ],
    "tags": [
      310
    ],
    "authors": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/6913"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/types/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/users/6"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/comments?post=6913"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 7,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/6913/revisions"
        }
      ],
      "predecessor-version": [
        {
          "id": 7025,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/posts/6913/revisions/7025"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/media?parent=6913"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/categories?post=6913"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/tags?post=6913"
        },
        {
          "taxonomy": "authors",
          "embeddable": true,
          "href": "https://fr.africacheck.org/wp-json/wp/v2/authors?post=6913"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https://api.w.org/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  }
]